\justifying
    


En la presente tesis se exponen los resultados de una investigación orientada a optimizar la relación señal-ruido en imágenes de Resonancia Magnética Funcional (fMRI) mediante la aplicación de algoritmos diseñados específicamente para mitigar la contribución del ruido térmico. El trabajo se centra en protocolos de adquisición multicontraste o multi-eco, y analiza de forma sistemática su impacto tanto en paradigmas de estado de reposo (resting-state fMRI) como en paradigmas de activación con respuesta evocada por tarea (task-based fMRI).

\subsubsection{Capítulo 1, Resonancia Magnética Nuclear
e Imagen por Resonancia Magnética}

En este capítulo se abordan los principios físicos que subyacen a la adquisición de imágenes por resonancia magnética (RM). Se inicia describiendo el “spin” como el momento angular intrínseco asociado a determinadas partículas atómicas y nucleares presentes en la materia.

A continuación, se presentan los fundamentos de la resonancia magnética, que tiene lugar cuando, en presencia de un campo magnético externo estático, los spins tienden a alinearse con dicho campo. Mediante la aplicación de un pulso de radiofrecuencia se puede inducir una rotación de la magnetización neta fuera de su estado de equilibrio. Una vez finalizado el pulso de radiofrecuencia, los spins comienzan a precesar alrededor del campo magnético principal para regresar progresivamente al equilibrio termodinámico. Este proceso da lugar a dos mecanismos de relajación fundamentales: la relajación spin-red longitudinal (T1) y la relajación spin-spin transversal (T2). 

Entre estas componentes de relajación, la T2 resulta de particular interés en resonancia magnética, dado que se asocia a la pérdida de coherencia de fase entre los spins y es altamente sensible a variaciones en la composición y microestructura del tejido biológico. Además, se introduce el concepto de tiempo de eco (TE), definido como el instante temporal en el que la señal de RM inducida alcanza su valor máximo tras la aplicación del pulso de radiofrecuencia y la evolución posterior bajo la acción de los gradientes de campo magnético.

Posteriormente, se explica cómo la transformada de Fourier permite reconstruir imágenes a partir de los datos adquiridos en el espacio de frecuencias (k-space), aprovechando precisamente el tiempo de eco para codificar la información espacial. Se amplían estos conceptos para mostrar cómo, tras la aplicación secuencial de diversos gradientes de campo y la formación de un eco, es posible reconstruir una imagen bidimensional de la muestra. Asimismo, se describe cómo este esquema se generaliza a la obtención de volúmenes tridimensionales, como sucede en el caso de la resonancia magnética funcional (fMRI) basada en técnicas de echo planar imaging (EPI).



\subsubsection{Capítulo 2, Imagen por Resonancia Magnética Funcional (fMRI)}

En este capítulo se abordan los principios fundamentales que sustentan la resonancia magnética funcional (fMRI).

En primer lugar, se contextualiza la fMRI dentro del campo de la neuroimagen, describiendo sus características en relación con otras modalidades. Se discuten las resoluciones temporal y espacial de cada técnica y se destaca a la fMRI como una modalidad no invasiva, con una resolución espacial del orden de milímetros, pero con una resolución temporal relativamente baja para la medición de respuestas cognitivas, al encontrarse en la escala de segundos.

A continuación, se profundiza en los orígenes de la fMRI y en la forma en que esta técnica explota el contraste diferencial entre tejido con sangre y sin sangre, conocido como efecto BOLD (Blood Oxygenation Level Dependent). Se expone cómo el efecto BOLD cuantifica los cambios en la demanda de sangre oxigenada ante un incremento en la actividad metabólica de un tejido. Esta respuesta se caracteriza mediante la función de respuesta hemodinámica, y se asume que es posible localizar la actividad cerebral asociada a un evento, tarea o estado de reposo a través de las fluctuaciones de dicha función en el cerebro. No obstante, la relajación T2 no es homogénea a lo largo del cuerpo, lo que introduce complejidad en la interpretación de la señal.

Posteriormente, se amplían las ventajas de la fMRI basada en una única lectura de eco (single-echo) hacia la posibilidad de obtener imágenes multicontraste a partir de una sola excitación de radiofrecuencia. Este tipo de secuencias, denominadas multieco (multi-echo), permiten adquirir múltiples ecos con diferentes tiempos de eco, y tienen la ventaja de ser especialmente sensibles a las variaciones de T2 en el tejido cerebral. Se describe cómo la disponibilidad de múltiples contrastes posibilita la estimación del tiempo de relajación T2 del tejido y, en consecuencia, la obtención de una combinación óptima de la señal en todo el cerebro, lo que incrementa la sensibilidad para la detección de respuestas hemodinámicas.

A continuación, se analizan las principales fuentes de error o ruido presentes en la señal de fMRI, incluyendo componentes fisiológicos, artefactos de movimiento y ruido térmico. Se señala que, en la actualidad, el campo de la investigación en neuroimagen tiende hacia adquisiciones con mayor dimensionalidad (por ejemplo, mayor resolución espacial o cobertura) y menor duración de los tiempos de repetición, lo cual compromete la fidelidad de la señal al potenciar la contribución relativa del ruido térmico.

Finalmente, se describen métodos empleados en adquisiciones single-echo para la atenuación del ruido térmico (e.g., MPPCA, NORDIC, HYDRA, TMPPCA) y se pone de manifiesto la ausencia de estudios sistemáticos que evalúen estrategias específicas para la reducción de dicho ruido en adquisiciones multi-echo, brecha que se aborda en la presente tesis. Este enfoque resulta ventajoso, dado que permite combinar las mejoras en sensibilidad propias de las adquisiciones multi-echo con el incremento en la calidad de la señal derivado de la supresión de fuentes de ruido térmico.


\subsubsection{Capítulo 3, 
Reducción de ruido térmico en fMRI de reposo con múltiples ecos}

En este capítulo se evalúa y compara el impacto de distintas estrategias de reducción de ruido térmico en adquisiciones de fMRI en estado de reposo. Se analiza su efecto tanto sobre la calidad de la señal como sobre los parámetros estimados durante el procedimiento de combinación óptima característico de las adquisiciones multi‑eco.

En primer lugar, se estudia el incremento de la relación señal‑ruido temporal (tSNR) en tres conjuntos de datos: dos cohortes multi‑sujeto de baja resolución (voxel isotrópico de 2.4 mm y 2 mm, respectivamente) y un conjunto de alta resolución de un único sujeto, en el que el ruido térmico constituye la fuente de ruido dominante (voxel isotrópico de 1.5 mm). Estos datasets se procesan en paralelo mediante cuatro estrategias de reducción de ruido térmico, con el fin de comparar cuantitativamente su eficacia.

Posteriormente, se analizan las estimaciones de la magnetización de red \(S_0\) y de la tasa efectiva de relajación transversal \(R_2^*\), que constituye el componente sensible al efecto BOLD. Si los cambios observados en la tSNR se deben principalmente a la reducción de ruido térmico, se espera que las variaciones en las estimaciones multi‑eco (tanto en \(S_0\) como en \(R_2^*\)) sean mínimas, dado que se trata del mismo conjunto de datos preprocesado con distintas estrategias de atenuación del ruido. A continuación, se examinan las variaciones de \(R_2^*\) a lo largo de la serie temporal, se evalúa si sus valores son fisiológicamente plausibles y se determina hasta qué punto las fluctuaciones de señal resultan coherentes con la dinámica hemodinámica esperada. Bajo la hipótesis de que la varianza eliminada corresponde predominantemente a ruido térmico, se anticipa un aumento en la proporción de señal fisiológicamente plausible.

Finalmente, se explora el efecto de las distintas estrategias sobre la estabilidad temporal de la señal mediante un análisis de conectividad funcional. Para ello, se dividen en dos mitades las series temporales de todos los conjuntos de datos y se estiman matrices de conectividad funcional vóxel‑vóxel en la materia gris de los sujetos. Niveles más altos de fiabilidad (reliability) entre mitades se interpretan como una mayor estabilidad de la señal a lo largo del tiempo y, por consiguiente, como una estimación potencialmente más robusta de la conectividad funcional. Como medida de control, se emplea el dataset de alta resolución para verificar si, al reducir el ruido térmico de manera independiente en cada mitad de la serie para cada estrategia, los valores de fiabilidad se mantienen estables. Esto permite evaluar la consistencia en la estimación y eliminación de la fracción de varianza atribuible al ruido térmico.


\subsubsection{Capítulo 4, Reducción de ruido térmico en fMRI  con múltiples ecos en actividad inducida por tarea}

En este capítulo se evalúa y compara el impacto de distintas estrategias de reducción de ruido térmico en adquisiciones de fMRI con tarea. Se examina su efecto sobre la calidad de la señal cuantificando la fracción de varianza explicable a partir del diseño experimental y, posteriormente, se evalúa su influencia en la sensibilidad para detectar localizadores de tarea, en particular el área fusiforme sensible a caras (fusiform face area, FFA).

El estudio de la sensibilidad para detectar actividad relacionada con la tarea se lleva a cabo en un conjunto de datos de alta resolución (vóxel isotrópico de 1.5 mm) compuesto por cuatro sesiones, con 10 runs por sesión. Durante cada run, el participante realiza una tarea diseñada específicamente para la localización funcional del FFA.

En primer lugar, se analiza la capacidad para predecir series temporales evocadas por la tarea mediante un procedimiento de validación cruzada, así como el efecto de las estrategias de reducción de ruido térmico sobre dicha capacidad. Se plantea la hipótesis de que, a mayor eficacia de la estrategia de reducción de ruido térmico, mayor será la proporción de actividad cerebral explicable por el diseño experimental. Para ello, se seleccionan las series temporales con mayor certeza de atención por parte del participante y, mediante permutación, se emplea un 70 % de los datos como conjunto de entrenamiento y un 30 % como conjunto de prueba. Con el subconjunto de entrenamiento se ajusta un modelo lineal generalizado (GLM) para estimar la pendiente (amplitud de respuesta) evocada por cada condición de tarea. Posteriormente, estas pendientes estimadas se multiplican por la matriz de diseño del subconjunto de prueba y se calcula el error entre la actividad cerebral predicha y la serie temporal observada. Los análisis se restringen exclusivamente a la corteza cerebral.

Finalmente, se compara cómo las diferentes estrategias de reducción de ruido afectan la sensibilidad para identificar el FFA a partir de las estimaciones de los estadísticos t, utilizando el contraste caras > resto. Los mapas de estadísticos t se obtienen mediante un GLM entrenado con uno, dos o tres runs. Se postula que una mayor efectividad en la reducción de ruido térmico se asociará con un incremento en la magnitud de los estadísticos t en el FFA y, adicionalmente, se espera que este efecto positivo sea observable aun cuando se disponga de un número reducido de runs.